電競賽事 氣氛媲美世界盃 ，望辦國家隊賽事

世界盃足球賽如火如荼地上演，紐約市一所網吧卻引來了觀看「虛擬」賽事的人。他們身穿藍色隊衣，朝螢幕上虛擬角色高呼。這個後援會以香港武打片《五毒》命名，熱愛電競的加拿大港人後代吳定邦，今年初成立紐約首個觀看虛擬賽事的後援會，聚集志同道合玩家，希望把電競推動成主流比賽。

位於曼哈頓下東城的Waypoint Cafe，同時設有網吧和咖啡廳兩個南轅北轍的空間，以一暗一明的燈光為分野。訪問當天正舉辦電子競技聯賽，玩家窩在網吧裡不見天日，觀眾則守在不足十米距離外、陽光充沛的咖啡廳，透過大屏幕為紐約隊伍打氣。

「這是讓熱愛電競的人共聚一堂的平台。」移居紐約五年的吳定邦，正職從事品牌策略，今年初成立以業餘為樂的電競後援會，緣於一份執著，「後援會這個概念在世界都很流行，我來到紐約後，發現沒有一個電競愛好者的後援會。於是我挨家挨戶尋找適合的場地。」被多間酒吧拒絕後，他終於在一所網吧館覓得知音，讓他用大螢幕和直播設備觀賞「賽事」。

成立後援會之初，深受港產武打電影熏陶的他用上70年代武打片《五毒》（Five Deadly Venoms）命名。「『五毒』代表五種毒蟲，在電影中他們各懷絕技。而紐約市有五個區，每個區都文化迥異。」他續稱，不少紐約客都熱愛武打電影，由此可吸納志同道合的人，在電競平台上無分彼此地交談。

「五毒」後援會以草根方式發展，參與者都是道聽途說地闖進來。大學一年級的女生梁思穎，今年一月開始留意Overwatch League電競賽事，從網上得知「五毒」，就獨自摸進來，「我很喜歡這個地方，特別是我本來是一個文靜的人。透過每星期的交流，我結識了不少朋友，也學習到要勇於發表意見。」

愛好電競的人來自五湖四海，現場不乏少女歡呼，打破了「男生專利」的觀賽場面。但電競始終以男性玩家為主，女性玩家仍深受歧視。「有一位韓國女選手，技術超凡，連場取勝，卻被網友指責造假、出術。」高諾恩第二次到現場觀賽，發現網友對「女士打機」嗤之以鼻。「她用兩部webcam拍攝打機過程，一部拍她用電腦，一部拍她手部動作。但網友就是不相信。」

電子競技賽事近年於全球掀起風潮，根據遊戲數據調查公司SuperData，去年全球有近2.6億次觀眾歡看電競賽事的紀錄。同年，國際奧林匹克委員會於高峰會上提到，「考慮將電子競技列入奧運項目。」2012年，全球首個觀看電子競技的酒吧連鎖品牌Meltdown，在加拿大、英國和歐洲多國開設分店，愛好者除了觀看現場直播，也可隨時變身成參賽者，但連鎖店尚未捲入紐約。

電子競技不按身型和體質淘汰玩家，使「運動」不再局限於年齡、種族和性別。乘世界盃之勢，Overwatch League電競世界盃亦如箭在弦，今年11月展開世界賽。賽事挑選了四個國家（南韓、美國、泰國和法國）為代表，但成員可來自世界各地，如香港歸列南韓隊伍內。加拿大出生的吳定邦揚言：「我已經準備好加國隊衣，屆時會再舉辦現場直播活動！

世盃被取代